
%============================================================================
\section{Parameter Files}
%============================================================================
\label{s:ParamFiles}

\subsection{Stokes Flow, zweiphasig}
\begin{Code}
\begin{verbatim}
#=============================================================
#    DROPS parameter file
#    simulation of two-phase flow: 
#    droplet in measuring cell used in NMR measurements
#=============================================================

# time stepping
Time {
  NumSteps	=	500
  StepSize	=	1e-4
  Theta		=	0.5	# Crank-Nicholson
}

# flow solver
Stokes {
  InnerIter	=	1000
  OuterIter	=	200
  InnerTol	=	1e-14
  OuterTol	=	1e-10
}

# levelset solver
Levelset {
  Tol		=	1e-14
  Iter		=	10000
  SD		=	0.1
  CurvDiff	=	5e-9
  VolCorrection	=	1
}

# re-initialization of levelset function
Reparam { 
  Freq		=	0	# 0 = no reparametrization
  NumSteps	=	5
  StepSize	=	0.001
  Diffusion	=	1e-4
}

# material data, all units are SI
Mat {
  DensDrop	=	955
  ViscDrop	=	2.6e-3
  DensFluid	=	1107
  ViscFluid	=	1.2e-3
  SmoothZone	=	1e-4
  
  SurfTension	=	0
}

# experimental conditions
Exp {
  RadDrop	=	1.75e-3
  PosDrop	=	0	-8e-3	0
  
  Gravity	=	0	-9.81	0
  
  FlowDir	=	1	# flow in y-direction
  
  InflowVel	=	-0.1
  RadInlet	=	3.5e-3
}  

# miscellaneous

NumDropRef	=	2
CouplingSteps	=	-1	# -1 = till convergence

MeshFile	=	gambit/NMR_klein_grob.msh
EnsightCase	=	NMRmzi
EnsightDir	=	ensight
\end{verbatim}
\end{Code}

{\bf Bedeutung der Parameter: }\\

\begin{Desc}
{Time:NumSteps}{$>0$}{int}
    Anzahl der Zeitschritte.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Time:StepSize}{$>0$}{double}
Gr"o"se des Zeitschrittes.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Time:Theta}{$\in[0,1]$}{double}
steuert die Implizitheit des $\theta$-Schemas. F"ur
\verb|Theta=0| erh"alt man das explizite Eulerverfahren, f"ur
\verb|Theta=1| erh"alt man das implizite Eulerverfahren und f"ur
\verb|Theta=0.5| das Crank-Nicholson-Verfahren.
\end{Desc}


\begin{Desc}
{Stokes:InnerIter}{$\geq0$}{int}
Maximale Iterationszahl des inneren L"osers. 
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Stokes:OuterIter}{$\geq0$}{int}
Maximale Iterationszahl des "au"seren L"osers.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Stokes:InnerTol}{$>0$}{double}
Abbruchkriterium f"ur den inneren L"oser: Ist das erreichte Residuum kleiner als
die vorgegebene Toleranz \verb|InnerTol|, so wird die Iteration abgebrochen.
\emph{Hinweis:} \verb|InnerTol| sollte einige Gr"o"senordnungen kleiner als
\verb|OuterTol| gew"ahlt werden, da sonst der "au"sere L"oser divergiert.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Stokes:OuterTol}{$>0$}{double}
Abbruchkriterium f"ur den "au"seren L"oser: Ist das erreichte Residuum kleiner 
als die vorgegebene Toleranz \verb|OuterTol|, so wird die Iteration abgebrochen.
Die Impuls- und Massenerhaltungsgleichung werden also bis zu diesem Residuum
gel"ost.
\end{Desc}


\begin{Desc}
{Levelset:Iter}{$\geq0$}{int}
Maximale Iterationszahl des Levelset-L"osers. Dies ist ein GMRES-L"oser, der 
f"ur die L"osung der Gleichungen eingesetzt wird, die die Levelset-Funktion 
als Unbekannte enthalten:
Dies sind die Advektionsgleichung, die Reparametrisierungsgleichung und die
Gl"attung zur Kr"ummungsberechnung. 
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Levelset:Tol}{$>0$}{double}
Abbruchkriterium f"ur den Levelset-L"oser. Ist das erreichte Residuum kleiner 
als die vorgegebene Toleranz \verb|Tol|, so wird die Iteration abgebrochen.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Levelset:SD}{$>0$}{double}
steuert die Stabilisierung der Advektionsgleichung mit \emph{streamline 
diffusion}. \verb|SD=0| bedeutet keine Stabilisierung. Ein typischer Wert zur
Stabilisierung ist \verb|SD=0.1|.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Levelset:CurvDiff}{$\ll1$}{double}
Bei starken Oberfl"achenspannungen ist es ratsam, zur Berechnung des
Kr"ummungsterms eine gegl"attete Levelset-Funktion zu verwenden. Ein typischer
Wert ist \verb|CurvDiff=1e-8|. Ist $\mathtt{CurvDiff}\leq0$, so erfolgt keine 
Gl"attung. \emph{Hinweis:} Die Gl"attung erfolgt nur f"ur eine tempor"are
Variable, die zur Kr"ummungsberechnung verwendet wird; die eigentliche 
Phasengrenze wird nicht ver"andert.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Levelset:VolCorrection}{$\in\{0,1\}$}{bool}
schaltet die Volumenkorrektur an (\verb|VolCorrection=1|) oder aus 
(\verb|VolCorrection=0|). Die Korrektur ist global, d.h. das Gesamtvolumen
bleibt "uber der Zeit konstant. Die Korrektur erfolgt nach jedem Zeitschritt
sowie nach jeder Reparametrisierung der Levelset-Funktion.
\end{Desc}


\begin{Desc}
{Reparam:Freq}{$\geq0$}{int}
gibt an, nach wievielen Zeitschritten jeweils die Levelset-Funktion
reparametrisiert werden soll. \verb|Freq=0| schaltet die Reparametrisierung ab.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Reparam:NumSteps}{$>0$}{int}
Bei der Reparametrisierung wird eine Transportgleichung in der k"unstlichen
Zeit $\tau$ gel"ost. \verb|NumSteps| legt die Anzahl der Zeitschritte fest.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Reparam:StepSize}{$>0$}{double}
\verb|StepSize| legt die Gr"o"se des Zeitschrittes $\Delta\tau$ fest. Wird bis
zum Zeithorizont $\tau_f=\mathtt{NumSteps}\cdot\mathtt{StepSize}$ gel"ost, so
ist die Levelset-Funktion in einem Streifen der Breite $\tau_f$ um die
Phasengrenze herum wieder eine Abstandsfunktion (jedenfalls theoretisch ;-).
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Reparam:Diffusion}{$\geq0$}{double}
Zus"atzliche Diffusion bei der Reparametrisierung bewirkt eine Gl"attung der
Phasengrenze. \verb|Diffusion| steuert den Anteil des diffusiven Terms
gegen"uber dem konvektiven Term. 
\end{Desc}


\begin{Desc}
{Mat:DensDrop}{$>0$}{double}
Dichte des Tropfens in $kg\cdot m^{-3}$.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Mat:ViscDrop}{$>0$}{double}
Dynamische Viskosit"at des Tropfens in $kg\cdot s^{-1}\, m^{-1}$ or $Pa\cdot s$.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Mat:DensFluid}{$>0$}{double}
Dichte des umgebenden Fluids in $kg\cdot m^{-3}$.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Mat:ViscFluid}{$>0$}{double}
Dynamische Viskosit"at des umgebenden Fluids in $kg\cdot s^{-1}\, m^{-1}$ or 
$Pa\cdot s$.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Mat:SurfTension}{$\geq0$}{double}
Oberfl"achenspannung in $kg\cdot s^{-2}$ oder $N/m$.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Mat:SmoothZone}{$\geq0$}{double}
Der Sprung von Viskosit"at und Dichte wird an der Phasengrenze numerisch
gegl"attet, so dass ein "Ubergangsbereich der Breite \verb|SmoothZone| rund um
die Phasengrenze entsteht.
\end{Desc}

%
\begin{Desc}
{Exp:RadDrop}{}{double}
Radius des kugelf"ormigen Tropfens in $m$ zum Anfangszeitpunkt. \emph{Hinweis:} 
Ist \verb|RadDrop| negativ, so wird die Str"omung des Fluids ohne Tropfen 
berechnet.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Exp:PosDrop}{}{Point3DCL}
Mittelpunktposition des kugelf"ormigen Tropfens in $m$ zum Anfangszeitpunkt.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Exp:Gravity}{}{Point3DCL}
Wirkungsrichtung und St"arke der Schwerkraft in $kg\cdot m\cdot s^{-2}$.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Exp:FlowDir}{$\in\{0,1,2\}$}{int}
Richtung der Str"omung am Einfluss. \verb|InflowDir=0/1/2| bezeichnen
jeweils die $x$-/$y$-/$z$-Richtung. Flie"st die Str"omung in \emph{negative} 
Koordinatenrichtung, so muss beim Parameter \verb|Exp:InflowVel| ein 
negatives Vorzeichen gew"ahlt werden.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Exp:InflowVel}{}{double}
Einstr"omgeschwindigkeit in $m\cdot s^{-2}$.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{Exp:RadInlet}{$>0$}{double}
Radius der kreisf"ormigen Einlass"offnung in $m$.
\end{Desc}

%
\begin{Desc}
{NumDropRef}{$\geq0$}{int}
Anzahl der zus"atzlichen Verfeinerungen des eingelesenen Gitters im Bereich des
Tropfens.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{CouplingSteps}{$\geq-1$}{int}
Maximale Anzahl der Fixpunktschritte zur Kopplung der Levelset- und
(Navier-)Stokes-Gleichung. \verb|CouplingSteps=-1| bewirkt, dass jeweils bis zur
Konvergenz der Fixpunktiteration iteriert wird.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{MeshFile}{}{string}
Name der Mesh-Datei, aus der das Gitter eingelesen wird. Dieses muss im
Format GAMBIT/FLUENT UNS abgespeichert sein.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{EnsightCase}{}{string}
Name, unter dem die Daten zur Visualisierung mit Ensight in Dateien ausgegeben 
werden sollen. Das case file liegt im aktuellen Verzeichnis und erh"alt die 
Endung \verb|.case|, die "ubrigen Dateien werden im Verzeichnis
\verb|EnsightDir| abgespeichert.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{EnsightDir}{}{string}
Name des Verzeichnisses, in dem die Geometriedaten (Endung \verb|.geom*|) und 
die Variablen in Dateien abgelegt werden (Endung \verb|.pr*| f"ur Druck, 
\verb|.vec*| f"ur Geschwindigkeit, \verb|.scl*| f"ur Levelset).
\end{Desc}


\subsection{Navier-Stokes Flow, zweiphasig}
Folgende Parameter kommen gegen"uber dem Stokes Flow hinzu:
\begin{Code}
\begin{verbatim}
NavStokes {
  Nonlinear	=	0.5
  Scheme	=	0	# Baensch
  NonlinearStat	=	0
  ThetaStat	=	0.5
}
\end{verbatim}
\end{Code}

{\bf Bedeutung der Parameter: }

\begin{Desc}
{NavStokes:Nonlinear}{$\in[0,1]$}{double}
Koeffizient vor dem nichtlinearen Term, um die St"arke der Nichtlinearit"at
beeinflussen zu k"onnen. Bei \verb|Nonlinear=0| erh"alt man die
Stokes-Gleichung, bei \verb|Nonlinear=1| wird die volle
Navier-Stokes-Gleichung gel"ost.
\end{Desc}
%
\begin{Desc}
{NavStokes:Scheme}{$\in\{0,1\}$}{int}
bestimmt das Zeitintegrationsschema f"ur die L"osung der instation"aren
Navier-Stokes-Gleichung. \verb|Scheme=1| ist das $\theta$-Schema, was auch zur
L"osung der Stokes-Gleichung eingesetzt wird, allerdings mit einem anderen
L"oser (GMRES, aufgrund des zus"atzlichen Terms sind die Matrizen i.A. nicht mehr
symmetrisch). Robuster ist das modifizierte fractional step scheme (siehe
\textsc{B"ansch}), das bei \verb|Scheme=0| gew"ahlt wird.
\end{Desc}
%

\ldots

